\chapter{Conclusion}
\label{chap:conclusion}

\epigraph{\foreignlanguage{USenglish}{Can we actually "know" the
    universe? My God, it's hard enough finding your way around in
    Chinatown.}}{Woody Allen\\\emph{My Philosophy}}
\clearpage

\section{Conclusion}
\subsection{Bilan\ldots}

Les travaux présentés dans ce manuscrit de thèse ont pour but
d'améliorer les algorithmes de génération et d'exécution de mouvements
pour les robots humanoïde. Le premier travail réalisé a traité de
l'amélioration de la représentation des problèmes d'optimisation afin
de faciliter le prototypage et l'écriture de solveurs tout en assurant
un haut niveau de sécurité: un solveur ne peut accepter que des
problèmes qui lui sont adaptés. Une boîte à outils de fonctions de
coût et de contraintes pour l'optimisation de trajectoires a également
été développée. L'effort théorique principal a été ici de pouvoir
concevoir une interface telle que le paradigme proposé par
l'optimisation numérique se trouve exprimé dans sa totalité tout en
excluant les problèmes mal construits et en maitrîsant le coût
algorithmique de la résolution des problèmes. Par exemple, certains
gradients ou hessiens peuvent ne pas être utilisés, mais aucune
approximation par différence finie ne peut être réalisée
automatiquement. C'est à l'utilisateur d'explicitement instancier ce
comportement, et d'assumer le coût de calcul supplémentaire généré par
ce type d'approche. Un tel outil se révèle donc très adapté au
post-traitement de trajectoires générées par des algorithmes
aléatoires notamment.


Le second chapitre a démontré comment générer une trajectoire de
marche équilibrée sur un sol plan. Les trajectoires sont modélisées
sous forme de tâches et ces dernières sont insérées dans un solveur
temps-réel générant la commande. Le tout forme un contrôleur
polyvalent permettant l'exécution de trajectoires de marche. Cette
stratégie a déjà été appliquée pour permettre à un robot humanoïde de
marcher mais jusqu'à présent ces tâches fonctionnaient en boucle
ouverte et étaient donc soumises à une dérive empêchant la réalisation
de trajectoires longues ou nécessitant une grande
précision. L'altération du schéma de contrôle par l'utilisation d'un
composant de localisation a permis la réalisation de mouvements d'une
grande précision en s'appuyant sur un système de capture de mouvement
pour la localisation du robot.


Cela nous a naturellement amené à nous poser deux questions abordées
dans le troisième chapitre: peut-on obtenir le même résultat en
utilisant les capteurs embarqués? Peut-on représenter de manière
générique, au-delà de la simple locomotion, des trajectoires
asservies? À la première question, la réponse est oui il est possible
de se localiser grâce aux caméras embarquées mais au prix d'une
qualité de la précision moindre. Si cette qualité moindre ne gêne pas
la navigation en soit, elle empêche malheureusement toute manipulation
complexe une fois la trajectoire terminée. Il est donc nécessaire de
non seulement asservir la locomotion, mais également la locomotion. La
locomotion nécessite un système de localisation sans dérive, proche
des besoins d'un robot mobile alors que la locomotion nécessite avant
tout un système de localisation dont l'erreur tend vers zéro lors de
la rélisation du contact. Un asservissement visuel par exemple est
tout à fait adapté à cet objectif. Malheureusement, il n'a pas été
possible de tenter une expérimentation avec à la fois vision
embarquée, asservissement visuel sur une tâche de manipulation et
correction combinée des trajectoires de locomotion et de manipulation.


Le dernier chapitre, quant à lui, détaille le fonctionnement de
l'architecture robotique mise en place durant cette thèse et qui a été
largement partagée avec d'autres doctorants du groupe. Il est
nécessaire de comprendre le pas franchis puisque l'on est passé d'une
architecture réalisant soit une lecteur de trajectoire articulaire en
boucle ouverte ou bien le calcul d'une pile de tâche sans
asservissement ou bien avec un asservissement \emph{ad hoc} vers un
système fondé sur un ensemble de composants robotiques
réutilisables. S'il n'y a pas eu écriture des composants robotique, un
travail de conception de l'architecture a été nécessaire afin de
permettre l'utilisation conjointe de toutes les capacités du robot.



\subsection{\ldots et perspectives}


Dans le cadre du travail réalisé pour la modélisation générique des
problèmes d'optimisation, il reste encore énormément à accomplir dans
trois directions différentes. La première est la représentation
informatique de fonctions mathématiques afin d'étendre l'expressivité
des fonctions. L'écriture de fonctions dépendant de plus d'une
variable est compliqué de par la nécessité de pouvoir calculer les
gradients combinés issus de la dérivation de plusieurs variables
différentes. La représentation d'espaces mathématiques spécifiques tel
que le groupe spécial Euclidien $\text{SE}(n)$ imposant des
contraintes tacites au solveur. La seconde direction est l'écriture de
nouvelles fonctions afin de pouvoir fournir une boîte à outils plus
complète: optimisation de posture, optimisation de trajectoires
dynamiques, ajout de critères de stabilité tel que le ZMP, etc. La
dernière direction de recherche est l'intégration de nouveaux solveurs
et de nouvelles formulation de problèmes. Par exemple, l'utilisation
du contrôle optimal est très courant en robotique. Ce domaine traite
des fonctions de coût dont la forme est très contrainte et est donc un
intéressant candidat pour être modélisé par le paradigme développé
ici.


Concernant le travail d'exécution de trajectoire sur robots humanoïde,
le chemin qu'il reste à parcourir est clair: pour pouvoir asservir une
trajectoire automatiquement, il faut encore valider la correction des
trajectoires de manipulation, ainsi que valider l'utilisation
d'algorithmes de vision pour estimer la déformation nécessaire de la
trajectoire des bras. Une fois les tâches de locomotion et de
manipulation asservies, il faudra alors prendre en compte ces
contraines dans la phase de planification. À l'heure actuelle, le
planificateur peut générer un plan de mouvement, mais il ne prend pas
en compte la visibilité des amers dans la phase de génération de la
trajectoire. Il faut privilégier les chemins assurant une qualité
maximale du suivi des amers. Les contraintes imposées par les systèmes
de localisation variant selon les cas, un dialogue entre l'étage de
planification et l'étage de perception et localisation est nécessaire.
La dernière étape serait alors d'insérer des événéments logiques et
non pas seulement temporels dans les plans de mouvement. Pour se
faire, il faudrait insérer dans l'architecture un superviseur de haut
niveau permettant de réaliser la transition entre les états logique
ainsi que de gérer les retours sur erreur.


En conclusion, les travaux entreprits durant ces trois ans ont permis
de poser les fondations de l'exécution de trajectoire asservies sur le
robot humanoïde HRP-2 mais il reste encore un important effort à
fournir pour arriver à exécuter des scénarii longs et nécessitant une
grande précision d'exécution de manière fiable. Il est fort probable
que les années à venir soient la source d'un large effort de
développement dans ce sens, le prochain défi proposé par la DARPA
étant destiné aux robots humanoïdes: ces derniers devront réaliser des
mouvements complexes tel que monter une échelle ou bien encore
conduire une petite voiture. Les techniques de fermeture de boucle
telles que celles qui ont été proposées ici joueront un grand rôle
dans la réussite de scénarii de ce type.
